\section{Oculus Rift}

Eines der Herzstücke dieses Projektes stellt die Oculus Rift dar. Dabei handelt es sich um ein relativ neues HMD (head mounted display), also einen Bildschirm der mit einer Halterung wie ein Helm auf den Kopf geschnallt werden kann. Mithilfe von Linsen, Sensoren und entsprechender Software-Unterstützung wird beim Betrachter der Eindruck erweckt, er würde in eine virtuelle dreidimensionale Umgebung hineinschauen.

% https://www.oculus.com/order/dk1/
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.76\textwidth]{images/oculus-dk1.png}
	\caption{Oculus Rift Developer Kit 1\protect\footnotemark}
	\label{fig:oculus_dk1}
\end{figure}
\footnotetext{Bildquelle: https://www.oculus.com/order/dk1/ (Zuletzt zugegriffen am 31.10.2014)}

Die Oculus Rift ist dabei nicht der erste Versuch eines HMD. Bereits 1968 wurde das erste HMD erfunden \cite{sutherland1968head}. Dieses war noch so schwer, dass es von einer Deckenkonstruktion gehalten werden musste. Das besondere Merkmal der Oculus Rift ist aber nicht ihr Gewicht, sondern das weite Sichtfeld. Während herkömmliche HMDs normalerweise ein Sichtfeld von um die 40$^\circ$ in der Diagonalen haben, bietet die Oculus Rift ein Sichtfeld von rund 90$^\circ$ in der Diagonalen. Somit kann die Oculus Rift fast das gesamte Blickfeld eines Menschen ausfüllen.
% wie groß ist das sichtfeld des menschen?

Zur Zeit (Oktober 2014) befindet sich die Oculus Rift noch in der Entwicklung. Lediglich zwei Entwicklerversionen sind bereits erschienen. Da die Oculus Rift für den Computerspiele-Markt entwickelt wird, sind diese beiden Versionen für Entwickler gedacht, damit diese ihre Spiele schon vor Erscheinen der ersten finalen Version anpassen können. Die erste Version, die auch in diesem Projekt verwendet wurde, verfügt dabei über eine Auflösung von $1280 \times 800$ Pixeln ($640 \times 800$ pro Auge) und kann mithilfe eines 3-Achsen-Gyrometers, einem Beschleunigungssensor und einem Magnetometer die Rotation und Ausrichtung des Kopfes erkennen. Seit Juni 2014 ist eine neue Entwicklerversion erhältlich. Diese verfügt neben der höheren Auflösung von $1920 \times 1080$ Pixeln ($940 \times 1080$ pro Auge) über ein zusätzliches Head-Tracking-System, das mithilfe einer Kamera und mehreren in der Brille befestigten Infrarot-LEDs die genaue Kopfposition erkennen kann. Damit kann nicht nur die Rotation, sondern auch die Translation (Bewegung des Kopfes in verschiedene Richtungen) des Kopfes genau bestimmt werden.

\begin{wrapfigure}{r}{0.57\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=0.49\textwidth]{images/oculus_head_axis.png}
	\caption{yaw, pitch, roll bei der Oculus Rift.\protect\footnotemark}
	\label{fig:oculus_head_axis}
\end{wrapfigure}

\footnotetext{Bildquelle: http://www.oculus.com/blog/sensor-fusion-keeping-it-simple/ (Zuletzt zugegriffen am 30.10.2014)}

Bewegt der Benutzer den Kopf, bleibt das Display wie Brillengläser genau vor seinen Augen. Mithilfe von Linsen wird das Bild dann auf das Auge umgeleitet. Weiterhin wird durch Sensoren die Bewegung des Kopfes erkannt, wodurch der Bildschirminhalt entsprechend angepasst werden kann.

% http://www.oculus.com/blog/sensor-fusion-keeping-it-simple/


Die Rotation des Kopfes wird dabei in drei Werten angegeben: yaw (engl. für Gierung; entspricht einer Rotation um die Y-Achse), pitch (engl. für Neigung; entspricht einer Rotation um die X-Achse) und roll (engl. für Rolle; entspricht einer Rotation um die Z-Achse) \cite{yaw_pitch_roll_article}. Damit kann nicht nur eine Richtung im dreidimensionalen Raum dargestellt werden, sondern zusätzlich noch eine Drehung um die Richtung selber.

% linsen?
% unendlicher focus?
% bildschirm
% 



























